<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="pretty-atom-feed.xsl" type="text/xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es">
  <title>Fulan</title>
  <subtitle>Escribo sobre inversiones y finanzas personales.</subtitle>
  <link href="https://fulan.me/feed/feed.xml" rel="self" />
  <link href="https://fulan.me/" />
  <updated>2025-01-17T00:00:00Z</updated>
  <id>https://fulan.me/</id>
  <author>
    <name>Cosme Fulanito</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Vuelvo a empezar.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/hoy/" />
    <updated>2025-01-17T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/hoy/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;Estoy retomando la idea de mantener activo mi blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes escribía en otro blog (otro dominio) que no voy a revelar porque quisiera mantenerme en la privacidad. Aparte soy la persona que Santiago Caputo tiene en la SIDE. No da que todo el mundo sepa quién soy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema es que estoy leyendo mis artículos viejos para pasarlos acá y estoy sorprendido. Parezco otra persona. No sé a qué se debe. Quizás sea el español neutro que usaba (porque pensaba que iba a vender cursos por USD 4.000 como un auténtico ponzibro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cosa es que sentí necesario aclarar esto en caso de que mi abogado tenga que responder cartas documentos. Así, puede hacer referencia a este artículo y este día como un argumento tipo: &amp;quot;el que avisa no traiciona&amp;quot;, que en la jerga de los abogados sería algo así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por la presente se deja expresamente notificado/a que la parte remitente ha cumplido con su deber de informar de manera oportuna, clara y fehaciente respecto de los hechos y/o actos que pudieran derivar en consecuencias legales, contractuales o de cualquier otra índole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tal sentido, el cumplimiento de esta notificación demuestra la ausencia de intención dolosa o conducta que pudiera interpretarse como contraria a los principios de buena fe y lealtad contractual previstos en el Código Civil y Comercial de la Nación. Por ende, cualquier interpretación en contrario carece de sustento jurídico válido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, estás notificado.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Si Neo de Matrix invirtiera.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/neo/" />
    <updated>2019-01-26T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/neo/</id>
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;la-conexion-entre-emociones-y-exito-financiero&quot;&gt;La conexión entre emociones y éxito financiero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La habilidad para manejar nuestras emociones juega un papel determinante en nuestro éxito.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;una-estrategia-realista-para-invertir&quot;&gt;Una estrategia realista para invertir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La estrategia que yo propongo supone que en algún momento nuestras inversiones van a bajar de valor considerablemente. Ray Dalio (el Messi de las inversiones) dice que cualquiera sea tu inversión favorita, en algún punto de tu vida, tenés que contar con que pierda entre un 50% y un 70% de su valor. Es lo que pasó, por ejemplo, en 2008 con la crisis de las hipotecas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dato interesante:&lt;/strong&gt; Uno de cada cuatro años, el mercado de acciones baja. Sin embargo, tres de cada cuatro años el mercado sube.&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Probabilidades:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;75% de ganar dinero en un año.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;90% de ganar dinero con un horizonte de 5 años.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Casi 100% de probabilidades de obtener retornos positivos con un horizonte de 10 años.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;por-que-la-gente-pierde-dinero-invirtiendo&quot;&gt;¿Por qué la gente pierde dinero invirtiendo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A pesar de las probabilidades, muchas personas pierden dinero invirtiendo. ¿Por qué?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Miedo:&lt;/strong&gt; Nos asustamos y tomamos malas decisiones como vender cuando el mercado baja o comprar en los picos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Asesores poco efectivos:&lt;/strong&gt; Confiamos en supuestos “profesionales” que nos venden ilusiones, nos cobran caro, pero no entregan resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&quot;el-peligro-de-vender-durante-correcciones&quot;&gt;El peligro de vender durante correcciones&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El que se asusta por las correcciones del mercado y vende sus activos, pierde el juego.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Correcciones:&lt;/strong&gt; Bajas momentáneas que duran, en promedio, menos de dos meses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bear markets:&lt;/strong&gt; Solo el 20% de las correcciones se convierten en mercados bajistas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Consecuencia de salir del mercado:&lt;/strong&gt; Perderse los mejores días de trading, que usualmente ocurren justo después de las grandes correcciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;ejemplo-impacto-de-perder-dias-clave-en-el-mercado&quot;&gt;Ejemplo: Impacto de perder días clave en el mercado&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que escribe Peter Mallouk en el libro &lt;em&gt;Unshakeable&lt;/em&gt;, coescrito con Tony Robbins:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Si te perdiste los mejores 20 días de trading, tu retorno se redujo de 8.2% a un mísero 2.1%. [...] Desde 1996 hasta 2015, el S&amp;amp;P 500 devolvió un promedio de 8.2% anual. Pero si te perdiste los 10 mejores días de operaciones, tus ganancias disminuyeron a 4.5% anual. Perder esos días clave puede destruir tu rendimiento.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;el-miedo-como-herramienta-de-manipulacion&quot;&gt;El miedo como herramienta de manipulación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hay muchos actores en el mundo financiero que buscan beneficiarse del miedo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Medios:&lt;/strong&gt; Predicen derrumbes o crean sensacionalismo para ganar clicks.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“Expertos” financieros:&lt;/strong&gt; Venden la ilusión de certeza en mercados inherentemente inciertos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recuerda:&lt;/strong&gt; El miedo vende, pero no debería guiar tus decisiones financieras.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;la-solucion-invertir-como-neo&quot;&gt;La solución: Invertir como Neo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La buena noticia es que muchas veces &lt;strong&gt;no hacer nada&lt;/strong&gt; es la mejor estrategia. Se necesita:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Convicción profunda:&lt;/strong&gt; Para resistir las bajas del mercado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Educación:&lt;/strong&gt; Basarse en datos y evitar decisiones emocionales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Templanza:&lt;/strong&gt; Para evitar caer en el miedo colectivo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cuando el mercado baja y las noticias son alarmantes, es cuando más necesitamos creer que somos los elegidos, como Neo, y parar las balas con serenidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;realidades-de-largo-plazo&quot;&gt;Realidades de largo plazo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;El mercado sube a largo plazo:&lt;/strong&gt; Tener una cartera con una proporción importante en acciones es clave.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minimizar costos:&lt;/strong&gt; Evita asesores costosos; opta por fondos índice de bajo costo para capturar el retorno promedio del mercado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;reflexion-final&quot;&gt;Reflexión final&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Invertir como Neo no requiere habilidades sobrenaturales. Solo necesitas educación, datos claros, y la calma para enfrentar las bajas del mercado sin reaccionar de forma impulsiva.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué te detiene para empezar a invertir de esta manera?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Si necesitas ayuda, no dudes en escribirme. Me encantaría guiarte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Simple.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/simple/" />
    <updated>2018-12-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/simple/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;Las cosas simples, esas que te permiten tomar una acción que te pone en una posición mejor a la que tenías antes, son como una buena noticia que vale la pena compartir con mi amigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si pudiera resumir en dos pasos todo mi mensaje, sería:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ahorrá lo más posible&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Invertí tus ahorros en fondos índice de bajo costo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Listo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si lo hacés ahorrando el 50% de tus ingresos, en 15 años podés dejar de trabajar por plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué hay tantos libros sobre cómo hacerse rico invirtiendo? Porque no hay una fórmula mágica y comprobada de hacerlo. Y la mente del ser humano es más compleja. Y no podría meterme en ese tema sin cambiar el título de este artículo.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>El tiempo es un maní.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/mani/" />
    <updated>2017-04-13T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/mani/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este es un artículo de mi blog anterior. Está escrito con &amp;quot;tú&amp;quot; en vez de &amp;quot;vos&amp;quot;. Es porque quería convertirme en &amp;quot;ponzibro&amp;quot;. Mirá mi Rolex masivo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&quot;el-dinero-esclavo-vs-el-dinero-esclavizante&quot;&gt;El dinero esclavo vs. el dinero esclavizante&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las cosas que más me motiva a ahorrar es pensar que el dinero es tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tener tiempo es lo que más me motivaba a estudiar también. Si me iba bien en los exámenes parciales de cada materia, quedaba eximido de rendir un examen final. Literalmente, tenía un mes y medio más de vacaciones por año que la mayoría de mis compañeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo, al darme cuenta cuán valioso era para mí, empecé a incorporar la variable tiempo en decisiones que tienen que ver con dinero.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;transformar-decisiones-de-dinero-en-tiempo&quot;&gt;Transformar decisiones de dinero en tiempo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hay estudios que comprueban que transformar decisiones de dinero en decisiones de tiempo tiene beneficios sorprendentes. Pensar en términos de tiempo hace que la gente se involucre en actividades que promueven el bienestar, como socializar o ayudar como voluntario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no te recomiendo reemplazar la medida del dinero con el tiempo completamente porque podrías enfrentarte a diálogos como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejemplo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tú: “¿Cuál es el precio de ese vino?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vendedor: “100 pesos.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tú: “¡Guau! Cómo aumentan las cosas. Me acuerdo cuando costaba 13 minutos.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No sé cuánto tiempo podría pasar hasta que te encierren en un manicomio, pero una vez que estés ahí, no habrá dinero que te saque.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;un-ejercicio-motivacional&quot;&gt;Un ejercicio motivacional&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con fines motivacionales, te propongo este ejercicio. Puedes hacerlo frente a una compra importante o cuando planifiques tus objetivos de ahorro:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejemplo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si te pagan US$ 2,000 por mes trabajando 9 horas al día, 5 días a la semana, estás trabajando 9,600 minutos al mes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esto significa que ganas algo más de 20 centavos de dólar por minuto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ahora, ¿cuánto dinero necesitarías tener invertido para trabajar un minuto menos cada mes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; US$ 36.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con US$ 36 invertidos, podrías decirle a tu jefe:&lt;br&gt;
“El último viernes de cada mes me iré a las 4:59 p.m. en vez de a las 5:00 p.m. Puedes descontarme ese minuto de mi salario.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;comprar-tiempo-a-largo-plazo&quot;&gt;Comprar tiempo a largo plazo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si inviertes US$ 600 al mes, estás comprando 17 minutos menos de trabajo cada mes, para siempre. Si eres constante, después de dos años podrías pasar a trabajar 4 días a la semana en vez de 5.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;¿Qué harías con ese día libre extra?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo sería tener un lunes libre?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;¿Qué pasa en tu barrio un martes soleado a las 11:00 a.m.?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;el-costo-de-las-compras-importantes&quot;&gt;El costo de las compras importantes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando estás frente a una compra significativa, como algo que cuesta US$ 2,000, piensa en estos términos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Costo en tiempo:&lt;/strong&gt; Estás eligiendo trabajar 2 días y medio más por año, &lt;strong&gt;por el resto de tu vida.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si en lugar de gastar esos US$ 2,000, los invirtieras, podrías reducir tu trabajo en 2 horas al mes, lo que equivale a &lt;strong&gt;2 días y medio menos de trabajo al año, para siempre.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;tiempo-el-recurso-mas-valioso&quot;&gt;Tiempo: el recurso más valioso&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El tiempo es lo que tienes para hacer lo que te hace vivir plenamente. Es el recurso que necesitas para:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dedicarte a aquello que te motiva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alcanzar tus metas personales y profesionales.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Un uso inconsciente del dinero puede esclavizarte, llevándote a gastar en cosas que realmente no necesitas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;el-impacto-de-la-tecnologia-y-la-economia-actual&quot;&gt;El impacto de la tecnología y la economía actual&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La economía está cambiando rápidamente. Muchos trabajos tradicionales están siendo reemplazados por automatización y robots. Si tu trabajo puede ser realizado por un robot, no es cuestión de &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; desaparecerá, sino de &lt;em&gt;cuándo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces, la pregunta es:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
¿Vas a reaccionar o vas a responder?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;reflexion-final&quot;&gt;Reflexión final&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Usa tus recursos sabiamente para dedicar tiempo a lo que realmente importa: aquello por lo que la gente te recordará positivamente cuando ya no estés.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>El más grande servidor.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/servidor/" />
    <updated>2017-01-28T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/servidor/</id>
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;el-mas-grande-servidor&quot;&gt;El más grande servidor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El otro día estaba en el tren y escuché algo que me llamó la atención. Era la voz de un hombre que le estaba contando algo a un amigo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Mirá, yo gano la mínima y llego perfecto a fin de mes”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No pude evitar levantar la vista y vi un señor mayor, algo desaliñado con una sonrisa de oreja a oreja. Internamente yo también estaba sonriendo porque escuchar a alguien en el tren, que no solo no se queja de su situación económica sino que expresa contentamiento y felicidad, me hizo sentir que todavía hay esperanza para la raza humana. Enseguida aclaró riéndose:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Me pagan el 27”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;la-realidad-de-las-finanzas-personales&quot;&gt;La realidad de las finanzas personales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No hay mucha vuelta en las finanzas personales. Uno tiene ingresos y gastos. Si los ingresos son mayores a los gastos, uno puede crear cada vez mayores ingresos al invertir el excedente. Si los gastos son mayores a los ingresos, uno puede retrasar la crisis pidiendo prestado:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Usando la tarjeta de crédito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pidiendo préstamos personales para pagar las tarjetas de crédito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pidiéndole prestado a familiares para pagar el préstamo personal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acudiendo a un prestamista para pagarle a los familiares.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Eventualmente, el prestamista manda a sus matones y terminamos en una zanja. Hay otros finales para la historia, pero todos tienen algo en común: son desagradables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todo lo simple, es más fácil decirlo que hacerlo, pero si tus problemas son de falta de dinero, tengo que decirte lo obvio y simple: &lt;strong&gt;O subes tus ingresos o bajas tus gastos. O los dos.&lt;/strong&gt; Simple.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;la-clave-para-aumentar-los-ingresos&quot;&gt;La clave para aumentar los ingresos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si quieres ser grande, influyente, exitoso, tener dinero, etc., tienes que convertirte en &lt;strong&gt;el más grande servidor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un principio universal. Como la ley de la gravedad: por más que ignores cómo funciona, si te tiras de un cuarto piso, tu cuerpo sufrirá daños considerables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ray Dalio, director del fondo de inversión Bridgewater, que administra más de 150 mil millones de dólares, escribió:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Observa lo que causó a la gente ganar un montón de plata y verás que usualmente es proporcional al hecho de producir lo que la sociedad quería y tiene muy poco que ver con el deseo de ganar plata. [...] En otras palabras, hay una excelente correlación entre dar a la sociedad lo que quiere y ganar dinero y casi ninguna correlación entre el deseo de ganar dinero y cuánto dinero uno realmente gana.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jesús dijo algo similar hace más de 2000 años:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que quiera ser líder entre ustedes, deberá ser sirviente.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En términos actuales: ser &lt;strong&gt;el más grande servidor&lt;/strong&gt; es agregar valor poniendo en primer lugar las necesidades de los demás.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;ejemplo-de-google&quot;&gt;Ejemplo de Google&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En 1996, Sergei Brin y Larry Page crearon el buscador BackRub. Su idea era tan efectiva que algunos interesados, como el portal Excite, decidieron no comprarla porque hacía que los usuarios encontraran lo que buscaban demasiado rápido. Más tarde, Page y Brin renombraron su proyecto como &lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt;, y el resto es historia.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&quot;como-empezar-a-ser-el-mas-grande-servidor&quot;&gt;Cómo empezar a ser el más grande servidor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todos tenemos habilidades o talentos que podemos poner al servicio de los demás. Aquí tienes un punto de partida:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Haz una lista&lt;/strong&gt; de las cosas en las que eres bueno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Determina&lt;/strong&gt; cuáles tienen potencial para generar ingresos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Investiga&lt;/strong&gt; las necesidades de tu mercado cercano (familiares, amigos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Logra&lt;/strong&gt; que al menos una persona esté dispuesta a pagar por ello.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Repite esta secuencia hasta encontrar algo con potencial. Luego, crea un sistema que permita el crecimiento de esa idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dijo Zig Ziglar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Podrás conseguir todo lo que quieras en la vida, en la medida que ayudes a otros a conseguir lo que ellos quieren.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Si necesitas más ejemplos o estrategias, ¡no dudes en escribirme!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>