<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="pretty-atom-feed.xsl" type="text/xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es">
  <title>Fulan</title>
  <subtitle>Escribo sobre inversiones y finanzas personales.</subtitle>
  <link href="https://fulan.me/feed/feed.xml" rel="self" />
  <link href="https://fulan.me/" />
  <updated>2025-01-17T00:00:00Z</updated>
  <id>https://fulan.me/</id>
  <author>
    <name>Cosme Fulanito</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Vuelvo a empezar.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/hoy/" />
    <updated>2025-01-17T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/hoy/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;Estoy retomando la idea de mantener activo mi blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes escribía en otro blog (otro dominio) que no voy a revelar porque quisiera mantenerme en la privacidad. Aparte soy la persona que Santiago Caputo tiene en la SIDE. No da que todo el mundo sepa quién soy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema es que estoy leyendo mis artículos viejos para pasarlos acá y estoy sorprendido. Parezco otra persona. No sé a qué se debe. Quizás sea el español neutro que usaba (porque pensaba que iba a vender cursos por USD 4.000 como un auténtico ponzibro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cosa es que sentí necesario aclarar esto en caso de que mi abogado tenga que responder cartas documentos. Así, puede hacer referencia a este artículo y este día como un argumento tipo: &amp;quot;el que avisa no traiciona&amp;quot;, que en la jerga de los abogados sería algo así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por la presente se deja expresamente notificado/a que la parte remitente ha cumplido con su deber de informar de manera oportuna, clara y fehaciente respecto de los hechos y/o actos que pudieran derivar en consecuencias legales, contractuales o de cualquier otra índole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tal sentido, el cumplimiento de esta notificación demuestra la ausencia de intención dolosa o conducta que pudiera interpretarse como contraria a los principios de buena fe y lealtad contractual previstos en el Código Civil y Comercial de la Nación. Por ende, cualquier interpretación en contrario carece de sustento jurídico válido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, estás notificado.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Si Neo de Matrix invirtiera.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/neo/" />
    <updated>2019-01-26T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/neo/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;La habilidad para manejar nuestras emociones juega un papel determinante en nuestro éxito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La estrategia que yo propongo supone que en algún momento nuestras inversiones van a bajar de valor considerablemente. Ray Dalio (el Messi de las inversiones) dice que cualquiera sea tu inversión favorita, en algún punto de tu vida, tenés que contar con que pierda entre un 50% y un 70% de su valor. Es lo que pasó, por ejemplo, en 2008 con la crisis de las hipotecas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de cada cuatro años, el mercado de acciones baja. Del lado del vaso medio lleno, tres de cada cuatro años el mercado sube. 75% de probabilidades de ganar dinero no está mal. Pero no es suficiente porque la idea es, en primer lugar, no perder plata y en segundo lugar, hacer crecer nuestros ahorros. Ahora, si nuestro horizonte de inversión es de 5 años, tenemos un 90% de probabilidades de ganar plata en el mercado de acciones. Si ese horizonte los alargamos hasta 10 años, la probabilidad aumenta hasta casi un 100% (un poco más de 99%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta información, datos de la realidad, nos podríamos preguntar porqué hay gente que pierde plata invirtiendo o le parece que invertir en acciones es demasiado riesgoso. Hay dos respuestas a esa pregunta que a mí me generan una indignación tal que prácticamente dieron vida a este blog.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Nosotros mismos nos asustamos y tomamos malas decisiones como vender cuando el mercado está en baja y/o compramos cuando el mercado está cerca de sus picos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Confiamos en un “profesional” de las inversiones, un asesor que nos vende que es Messi, nos cobra como si fuera Messi pero en realidad es Bracamonte.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El que se asusta por las correcciones del mercado y vende sus activos, pierde el juego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de las bajas en el mercado son correcciones, bajas momentáneas que duran en promedio menos de dos meses. Solo el 20% de esas correcciones se transforman en “bear markets”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que sale del mercado se expone a perderse los mejores días de trading que, justamente, ocurren luego de una corrección importante. El mercado de acciones sube en promedio un 8% anual. Si nos asustamos, corremos el riesgo de que ese 8% sea mucho menor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que escribe Peter Mallouk al respecto en el libro “Unshakeable” que escribió junto a Tony Robbins:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si te perdiste los mejores 20 días de trading, tu retorno se redujo de 8,2% a un mísero 2,1%. ¿Y si te perdiste los 30 mejores días de trading? ¡Tus retornos se esfumaron en el aire, cayendo hasta cero! Mientras tanto, un estudio de JP Morgan encontró que 6 de los 10 mejores días en el mercado en los últimos 20 años ocurrieron dentro de las dos semanas de los 10 peores días. La moraleja: si te asustaste y vendiste en el momento equivocado, te perdiste los fabulosos días que siguieron, en los que los pacientes inversionistas obtuvieron casi todas sus ganancias. Desde 1996 hasta 2015, el S&amp;amp;P 500 devolvió un promedio de 8.2% al año. Pero si te perdiste los 10 mejores días de operaciones durante esos 20 años, tus ganancias disminuyeron a sólo 4.5% al año. ¿Podés creerlo? Tus ganancias se habrían reducido casi a la mitad si te hubieras perdido los 10 mejores días de operaciones en 20 años.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay mucha gente que busca beneficiarse de conocer lo que el miedo a perder genera en nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los que escriben una nota en el diario sobre la mejor cartera de inversiones para el año electoral. Los que predicen que las acciones o los bonos argentinos van a derrumbarse. Los que relacionan un tuit de Trump con una caída general en el mercado. Prestarle atención a estas cosas es una pérdida de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que escribe esa nota no está pensando en que ganes plata en este año de “alta incertidumbre electoral”. Está pensando en cómo hacer para que la mayor cantidad de gente haga click en la nota, tener más tráfico y vender más publicidad. En definitiva, es un diario. Necesita lectores y el miedo vende. ¿Alguna vez viste a algún periodista hablar de certidumbre y estabilidad económica? No. El caos vende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La buena noticia es que la mayoría de las veces no hay que hacer nada para lograr invertir como Neo y tener mejores resultados que el 85% de los profesionales de las inversiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hacer nada parece fácil. Solo hay que tener la convicción profunda y la templanza para no “freakearse”. Cuando el mercado empiece a ser bajista, vas a empezar a escuchar gente que dice: “es el final, hay que vender porque esta vez es diferente, esta vez es el Apocalipsis”. El miedo empieza a fluir, el ruido aumenta. Nuestros amigos nos preguntan qué estamos haciendo, si escuchamos la última noticia, si estamos al tanto de que (inserte aquí la noticia mundial más escalofriante de la cual todo el mundo está hablando).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese momento, hacer nada de repente no es tan fácil. Nos tienta ceder al miedo de perderlo todo. ¿Y si es verdad que esta vez es diferente? ¿Y si pierdo los ahorros de toda mi vida? ¿Y si soy el único gil que se queda con papelitos de colores que no sirven para nada?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese es el instante en que tenemos que creer que somos los elegidos y parar las balas como Neo. Tenemos que tener una forma de atarnos al mástil del barco para no sucumbir al canto de las sirenas. Una forma de lograrlo es educándonos y haciéndole caso a los datos e información concretos de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una realidad que el mercado de acciones, en el largo plazo, siempre sube de valor. Entonces, tenemos que tener una cartera de inversiones que tenga una proporción importante de acciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una realidad que una vez que tomamos en cuenta los costos extra de pagarle a alguien para que invierta nuestra plata, sólamente un porcentaje muy chico de “asesores” es capaz de darnos resultados por encima del promedio del mercado. Entonces, tenemos que encontrar vehículos de inversión que evite costos extra y nos devuelvan el retorno promedio del mercado.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Simple.</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/simple/" />
    <updated>2018-12-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/simple/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;Las cosas simples, esas que te permiten tomar una acción que te pone en una posición mejor a la que tenías antes, son como una buena noticia que vale la pena compartir con mi amigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si pudiera resumir en dos pasos todo mi mensaje, sería:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ahorrá lo más posible&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Invertí tus ahorros en fondos índice de bajo costo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Listo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si lo hacés ahorrando el 50% de tus ingresos, en 15 años podés dejar de trabajar por plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué hay tantos libros sobre cómo hacerse rico invirtiendo? Porque no hay una fórmula mágica y comprobada de hacerlo. Y la mente del ser humano es más compleja. Y no podría meterme en ese tema sin cambiar el título de este artículo.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>This is my fourth post</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/fourthpost/" />
    <updated>2018-09-30T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/fourthpost/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;Leverage agile frameworks to provide a robust synopsis for high level overviews. Iterative approaches to corporate strategy foster collaborative thinking to further the overall value proposition. Organically grow the holistic world view of disruptive innovation via workplace diversity and empowerment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bring to the table win-win survival strategies to ensure proactive domination. At the end of the day, going forward, a new normal that has evolved from generation X is on the runway heading towards a streamlined cloud solution. User generated content in real-time will have multiple touchpoints for offshoring.&lt;/p&gt;
&lt;picture&gt;&lt;source type=&quot;image/avif&quot; srcset=&quot;https://fulan.me/blog/fourthpost/IdthKOzqFA-350.avif 350w&quot;&gt;&lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://fulan.me/blog/fourthpost/IdthKOzqFA-350.webp 350w&quot;&gt;&lt;img loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; src=&quot;https://fulan.me/blog/fourthpost/IdthKOzqFA-350.png&quot; alt=&quot;A possum parent and two possum kids hanging from the iconic red balloon&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;685&quot;&gt;&lt;/picture&gt;
&lt;h2 id=&quot;section-header&quot;&gt;Section Header&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Capitalize on low hanging fruit to identify a ballpark value added activity to beta test. Override the digital divide with additional clickthroughs from DevOps. Nanotechnology immersion along the information highway will close the loop on focusing solely on the bottom line.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>El tiempo es un maní</title>
    <link href="https://fulan.me/blog/mani/" />
    <updated>2017-04-13T00:00:00Z</updated>
    <id>https://fulan.me/blog/mani/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este es un artículo de mi blog anterior. Está escrito con &amp;quot;tú&amp;quot; en vez de &amp;quot;vos&amp;quot;. Es porque quería convertirme en &amp;quot;ponzibro&amp;quot;. Mirá mi rolex masivo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;el-dinero-esclavo-vs-el-dinero-esclavizante&quot;&gt;El dinero esclavo vs. el dinero esclavizante&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las cosas que más me motiva a ahorrar es pensar que el dinero es tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tener tiempo es lo que más me motivaba a estudiar también. Si me iba bien en los exámenes parciales de cada materia, quedaba eximido de rendir un examen final. Literalmente, tenía un mes y medio más de vacaciones por año que la mayoría de mis compañeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo, al darme cuenta cuán valioso era para mí, empecé a incorporar la variable tiempo en decisiones que tienen que ver con dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay estudios que comprueban que transformar decisiones de dinero en decisiones de tiempo tiene beneficios sorprendentes. Pensar en términos de tiempo hace que la gente se involucre en actividades que promueven el bienestar, como socializar o ayudar como voluntario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no te recomiendo que reemplaces la medida del dinero con el tiempo completamente porque podrías enfrentarte a diálogos como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tú: “¿Cuál es el precio de ese vino?&lt;br&gt;
Vendedor: “100 pesos.”&lt;br&gt;
Tú: “¡Guau! Cómo aumentan las cosas. Me acuerdo cuando costaba 13 minutos.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé cuánto tiempo podría pasar hasta que te encierren en un manicomio, pero una vez que estés ahí, no habrá dinero que te saque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno. Pero sólo con fines motivacionales te propongo que hagas este ejercicio cada tanto. Puedes hacerlo frente a una compra importante, o cuando estás planificando tus objetivos de ahorro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que por tu trabajo te pagan US$ 2.000 por mes y tienes que estar en una oficina nueve horas por día de lunes a viernes. Se requiere que estés desarrollando una actividad unos 9600 minutos por mes. Eso quiere decir que te pagan un poco más de 20 centavos de dólar el minuto. ¿Cuánto dinero necesitarías tener invertido para que todos los meses trabajes un minuto menos por mes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; US$ 36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, si tienes 36 dólares invertidos podrías decirle a tu jefe: “el último viernes de cada mes me voy a empezar a ir a mi casa a las 4:59 pm. en vez de a las 5:00 pm. Puedes descontarme ese minuto de mi salario”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso te puede parecer un chiste y en cierta manera lo es. Pero si comenzamos a hacer otros cálculos, la cosa se pone definitivamente más interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si destinas a invertir US$ 600 por mes, estás “comprando” 17 minutos por mes, para siempre. Si eres constante, después de dos años puedes pasar a trabajar 4 días a la semana en vez de 5. ¿Se te ocurren cosas que podrías hacer en ese “día libre extra”? ¿Qué tal si tus lunes fueran parte de tu fin de semana? ¿Tienes idea de lo que pasa un martes soleado de primavera a las 11 de la mañana en tu barrio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensemos cómo sería pensar desde el punto de vista del tiempo cuando estamos frente a la compra de algo considerable. Estás ante la decisión de comprar algo cuyo precio es de US$ 2.000. Estás ante la decisión de trabajar dos días y medio más por año, POR EL RESTO DE TU VIDA. Porque si ahorraras esa plata podrías dejar de trabajar 2 horas por mes. Al año, suman un poco menos de 24 horas, lo cual es igual a dos días y medio de trabajo, para siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tiempo es algo muy valioso porque es lo que tienes para hacer lo que te hace vivir plenamente. Tener tiempo te permite dedicarte a lo que te hace levantarte de la cama la primera vez que suena el despertador. Si estás buscando algo en la vida y sabes porqué lo estás buscando, necesitas tiempo para llevar a cabo tu plan. El uso sin consciencia del dinero o muy enraizado en la filosofía consumista del sistema económico en el que vivimos, puede llevarte a gastar dinero en cosas que en realidad te están esclavizando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También te puede pasar que un trabajo tradicional (de lunes a viernes de 9 am. a 6 pm.) puede ser lo que te está esclavizando porque no te permite ahorrar, no te permite ganar lo suficiente para alcanzar tus objetivos o no te deja tiempo para eso que en realidad te motiva. Y sin darte cuenta, puedes estar acostumbrándote a que de eso se trata la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La economía se está transformando muy rápidamente. La mayoría de los trabajos que se crean hoy por hoy son part-time o freelance. Con cada línea nueva de código que se escribe, se destruye un trabajo. Si tu trabajo lo puede hacer un robot, no te quepa la menor duda de que en un tiempo no muy lejano, tu trabajo no va a existir más. Es una realidad, la diferencia es si respondes a esa realidad o reaccionas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tu respuesta sea usar los recursos que tienes para dedicarle tiempo a aquello por lo que la gente te recordará positivamente cuando no estés más.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>